中大深圳分校開「思政課」教毛理論 專家：控制思想穩習影響力

中文大學深圳分校網站近日刊登廣告招聘思政課講師，教授內容包括毛澤東思想及馬克思主義等，對象為本科生。國情專家劉銳紹表示，內地涉意識形態的教育普遍欠缺批判性，目的是思想控制，相信有關課程旨在鞏固及擴大習近平影響力。

中大深校一直被質疑無法確保學術自由與獨立性。該校於網站刊登廣告招聘思想政治理論課講師（詳情），列明課程內容包括「毛澤東思想和中國特色社會主義理論體系概論」、「馬克思主義基本原理」、「思想道德修養與法律基礎」，要求申請人為較高學術水平和較強科研能力的博士或博士後，並具備馬克思主義理論、思想政治教育、哲學、教育學、歷史學，以至中共黨史等學科專業。

招聘廣告來自該校人文社科學院，提到該院設繙譯、心理學等專業課程，並提供大學核心課程，包括通識教育、英語、中文等。翻查該校通識教育部網站，未見相關思想政治理論課可供修讀。

廣告中又列舉了深校學生人數、學院科目及師資團隊等資料，又提到建校以粤港澳大灣區需求為導向，研究領域契合國家戰略發展需求。翻查資料，深校開校時表明不設駐校黨委書記，惟不足一年，共青團被指於校內招募網絡大軍，近年中央更安插黨委書記進駐該校，甚至進一步成立「黨校」。

資深時事評論員劉銳紹表示，大學文史哲學系設研究及探討以上思想主義的課程屬常見，一般而言，為了達至學術研究目的而非思想教育，課程結構不應只探討單一主義。然而內地涉意識形態的教育普遍欠缺批判性，一般需要跟從官方認可版本教授，以作思想控制，自由學術「基本上冇」。

劉又指，內地大學修讀此類課程只為考試、取得證書，形容內容「虛無飄渺」，例如馬克思主義的「社會存在決定社會意識」、毛澤東思想的「為人民服務」，直言根本毋須深究，因「講咗唔會做，唔會同你講真嘢」，至於毛澤東思想的「鬥爭哲學」、「槍桿子裏出政權」等現實，「入到官場，用政治現實教育你」。

劉又提到近日中央總書記習近平關於辦思政課的文章，當中強調推動馬克思主義及中國特色社會主義教育，加上中共禁止教師講普世價值、新聞自由等「七不講」，以及推動習近平思想等，均見習排斥其他思想，想自己慢慢變成神。劉續稱，因未知上述深校課程實際教法，故未能推斷是否等同習所指的思政課，惟相信課程與鞏固及擴大習近平影響力有關連。

日前習近平在開學前於雜誌《求是》發表文章，當中強調思政課為落實立德樹人根本任務的關鍵課程，思政課教師隊伍責任重大，又稱國家要灌輸正確思想給青少年，引導他們「走正路」，而辦好思政課就是要開展馬克思主義理論教育，用新時代中國特色社會主義思想鑄魂育人。

《蘋果》已向中大深圳分校查詢，截稿前未獲回覆。

毛澤東思想精粹咪利用蘇聯 國民黨之類嘅弱點搵著數

壯大自己實力

同埋利用群眾對幹部嘅嫉妒

批鬥自己嘅政敵

我驚D學生睇完毛語錄激發革命思想

有「習近平外交思想」唔教仲走去教「毛理論」? 因撚住奶共奶到衰国安法喎

習近平認為自己係毛澤東正統繼承人

講真，香港遲早都係咁

根本一步一步行緊埋黎

有邊間大學係仲保得住

已經滲透緊

呢本野係全支那銷量第一既書 家家戶戶都有一本 好似以前老毛像咁

滲透緊？已經滲透哂啦

教還教，賊圳自己開市立大學教好冇？
唔好整臭香港中大個名

即係支那大學裡面馬克思主義學院班人渣囉